\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{program}
\usepackage{listings}

\author{ByeZoé}
\title{Projet Honshu - Rapport : Lot C}
\date{29-04-2018}
\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
\maketitle
\newpage
\pagenumbering{gobble}
\tableofcontents
\newpage
\pagenumbering{arabic}
\section{Introduction}
\subsection{Le groupe}
Le groupe "ByeZoé" est composé des étudiants suivants : 
\begin{itemize}
\item Thomas BERATTO (groupe 3.1) 
\item Yuli DAUNE FUNATO (groupe 4.2)
\item Timothée DENOUX (groupe 1.2)
\item Thibault LEXTRAIT (groupe 2.2)
\end{itemize}
Il ne comporte ni étudiant en formation par alternance, ni admis sur titre, ni étranger natif. \\
Notre travail a été effectué sous la supervision de M. Thomas LAURENT.
\subsection{Utilisation de Trello}
Le tableau pour le lot est composé des colonnes suivantes:
\begin{itemize}
\item À faire (code) : Ce qui reste à implémenter dans le lot.
\item À faire (divers) : Ce qui reste à faire ne rentrant pas dans la première colonne : commentaires, rapports, tests...
\item En cours : Les tâches sur lesquelles l'un de nous travaille actuellement. Pour clarifier : lorsque l'un de nous se met au travail, il déplace l'item correspondant de la colonne "À faire" correspondante à celle-ci. Lorsqu'il a teminé, il la range à sa place originale ou dans la colonne suivante le cas échéant.
Cette colonne permet à tous de voir quels fichier sont en cours de modification, ce qui est appréciable vis-à-vis du Git.
\item Finis Lot C : Ce qui a déjà été fait dans le lot.
\end{itemize}
\newpage
\subsection{Répartition des tâches}
Mis à part les fonctions de retrait de tuile et d'affichage, qui ont été réparties rapidement, nous nous sommes rendus compte que le gros du lot (le choix des solveurs et leur implémentation) ne pouvait pas être réparti aussi facilement.//
Les textes apparaissant dans le rapport, la documentation des fonctions et les tests unitaires des fonctions ont été faits par ceux ayant implémentés les fonctions en question. Les tâches apparaissant comme étant partagées entre deux ou plus étudiants ont été faits en coopération, souvent car étant utiles directement dans l'implémentation d'autres fonctions leur étant attribuées.
\subsection{Séances}
\subsubsection{Compte-rendu de la séance du 13-04}
Fait :
\begin{itemize}
\item Choix du chef de groupe : \textbf{Timothée DENOUX}.
\item Début des implémentations des fonctions du lot.
\item Concertation sur le choix des solveurs, avec l'aide de M.Laurent. Nous avons retenu trois idées : le glouton, le recuit simulé, et (si le reste était fait rapidement) un pseudo-aléatoire génétique.
\item Début de la rédaction du rapport
\end{itemize}
\newpage
\section{Fonctions}
\subsection{Retrait}
La fonction retrait utilise le champ \textbf{posed} de la partie pour retirer la derrière tuile posée. En effet, dans ce champ est contenu les coordonnées de la case en haut à gauche de la tuile, ce qui permet de retirer les éléments des piles concernées immédiatement.
\subsection{Village de villes}
En partant d'une case "ville", cette fonction regarde les cases alentour et continue jusqu'à ne plus déceler de cases "ville" contigues. Une fonction identique à celle-ci a été implémentée pour les lacs.
\subsection{Calcul du score}
Un tableau contenant le nombre de forêts, d'usines, de ressources et de lacs permet, en parcourant toute la grille, de compter le score. Pour être certain de ne pas compter plusieurs fois les mêmes éléments, un tableau contenant les coordonnées des cases visitées.
\subsection{Affichage}
\subsubsection{Affichage du score}
Le score est affiché en dessous de la grille. Notamment, l'origine des points est précisée (villes, lacs, forêts...)
\subsubsection{Affichage des victoires possibles}
À tout moment, le joueur peut consulter les moyens de gagner des points.
\section{Algorithmes solveurs}
\subsection{Premier Glouton}
Cet algorithme associe à chaque tuile une valeur de potentiel : le nombre de points que peut rapporter une tuile (Forêt->2, Lacs->3...), et considère la tuile ayant le pire potentiel à chaque étape. Nous avons imaginé qu'il serait possible de faire un algorithme de ce type pour chaque moyen de gagner des points, par exemple en considérant principalement les points rapportés par les lacs : la valeur de potentiel dépendrait donc surtout des cases "lacs" de la tuile. Il est finalement moins efficace que le Deuxième Glouton.
\subsection{Deuxième Glouton}
Cet algorithme suit le principe suivant : à chaque étape (pose de tuile), il détermine le choix optimum local. Le meileur choix est déterminer en calculant le score obtenu en insérant une tuile à une position donnée, et en soustrayant le potentiel des cases perdues. On choisit alors la meilleur possibilité.
\subsection{Recuit simulé}
Cet algorithme suit le principe de la métaheuristique éponyme.
Cet algorithme suit le principe de la métaheuristique éponyme.
Il imite le refroidissement de métal. Le métal est refroidi lentement pour stabiliser sa structure. De la même manière on utilise un paramètre température et on accepte de prendre une solution avec un score plus faible avec une certaine probabilité. Cette probabilité diminue avec les itérations (refroidissement du métal). Ainsi l'algorithme génère une solution aléatoire, puis tant qu'on a pas atteint le nombre maximum d'itérations, on en génère une autre et on compare la solution actuelle à la nouvelle. Si elle a un meilleur score on la prend, mais contrairement à la méthode du gradient on la prend quand même avec une certaine probabilité si le score est plus faible. On stocke la meilleure solution dans une variable. La nouvelle solution générée est une solution voisine or cette notion a été compliqué à interpréter. Finalement une solution voisine est une solution qui partage les n mêmes premières tuiles au même endroit, puis les suivantes sont différentes. Cette valeur n diminue au cours du temps et pour cela elle suit une loi exponentielle de paramètre dépendant de la température. Ainsi au fil des itérations on changera de moins en moins de tuiles.
\end{document}
